\documentclass[titlepage, a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[english,swedish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{microtype}
\usepackage{geometry}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}
\usepackage{amsthm}

\newenvironment{changemargin}[2]{%
  \begin{list}{}{%
    \setlength{\topsep}{0pt}%
    \setlength{\leftmargin}{#1}%
    \setlength{\rightmargin}{#2}%
    \setlength{\listparindent}{\parindent}%
    \setlength{\itemindent}{\parindent}%
    \setlength{\parsep}{\parskip}%
  }%
  \item[]}{\end{list}}



\lstset{frame=tb,
  language=Haskell,
  columns=flexible,
  breaklines=true
  tabsize=4
}

\begin{document}
\title{Introduktion till komplexa transformationer\\
		\large
		Grundläggande definitioner, ofta förekommande samband och dess \\
		användningar samt grundläggande historia.
		}
\author{Joel Wall NA17FM\\
		Gymnasiearbete\\
		Polhemskolan 2019/20\\
		Handledare: Mats Persson
		}

\maketitle

% ABSTRACT

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
Nowadays complex numbers and complex transformations are widely used both in pure mathematics
but also in fields such as quantum mechanics, electrical engineering and signal analysis just 
to name a few, yet many students struggle with integrating the concept of imaginary numbers
into their preexisting understanding of what it means to be a number. This
paper aims to give the reader the theoretical foundation required to understand the usage of
complex numbers in applications such as the ones mentioned above. The particular things that will % change ``things''?
be explained are the definition of complex numbers, the meaning and utility of complex exponents 
along with some tips concerning algebraic manipulations of complex expressions. Additionally, 
the history of complex numbers will be described.
A few exercises will also be provided for the purpose of enabling the reader to check that they have
properly understood the contents. Finally a computer program in the form of a web page enabling
the user to visualize a given complex transformation will be provided and described along with
some details concerning its design choices and design process.
\end{abstract}
\selectlanguage{swedish}

\tableofcontents{}
\pagebreak

% Skall detta delas upp i två delar? en för introduktion om varför de behövs och en om
% vad de är.

% Is the diff-eq necessary at all?
\section{\label{varfor}Vad tal är och vad de används till} 
Ett komplext tal är ett tal som kan skrivas som \(z = a + bi; i^2 = -1\). Talet \textit{i}, även
kallat den imaginära enheten, är inget tal som kan hittas på tallinjen och återfinns % <- ordval 
inte i mätningen av några fysikaliska storheter. Något i stil med en \(2i\) meter lång pinne eller
en metallkula med \(1.3i\cdot10^{-10}\) \(C\) laddning existerar inte. Trots detta är de komplexa
talen ofta praktiska för att beskriva olika system, vilka ofta men inte alltid beskriver fysikaliska
fenomen. Ett exempel på detta är beskrivningen av
rörelsen i hos vikt som hänger i en fjäder. Kraften på denna vikten är enligt Hookes lag
\begin{equation}
F=m\ddot x=kx. \label{hooks}
\end{equation}
där \(k\) är en konstant och \(x\) är sträckan från jämviktsläget. Om man löser ut läget ur denna 
ekvation finner man att
\[
	x = c_1e^{i\sqrt{\frac{k}{m}}} + c_2e^{-i \sqrt{\frac{k}{m}}}.
\]
Tar man endast den reella delen av värdet hos detta uttryck får man viktens verkliga position.
Trots att det oftast går att hitta uttryck för realdelen hos dessa lösningar väljer man fortfarande
ofta att ändå använda det komplexvärda uttrycken. Detta är för att de komplexvärda lösningarna
ofta är enklare att algebraiskt manipulera än de reella lösningarna. Detta är för att de 
trigonometriska additionsformlerna är avsevärt mer komplicerade än exponentlagarna. Därför är
komplexa uttryck mycket vanliga i beskrivningen av oscillerande fenomen så som vågor och pendlar.

\begin{comment}
\subsection{gammal version}
Många problem inom matematiken och fysiken är sådana att man inte får alla de lösningar 
man väntar sig att få. Ett enkelt exempel är hooks lag från fysiken. Till exempel säger 
Hooks lag att $F=-kx \Leftrightarrow m\frac{d^2x}{dt^2} = -kx$. [förklaring på variabler]. 
Om man löser denna ekvation får man den allmänna lösningen $x = c_1e^{\sqrt{-\frac{k}{m}}t} 
+ c_2e^{-\sqrt{-\frac{k}{m}}t}$. Denna lösning fungerar bra så länge $k \leq 0$, det vill 
äga så länge fjädern knuffar bort från jämviktsläget. Problemet är att fjädrar drar mot 
och inte från jämviktsläget. Eftersom vi vet både ekvationen både är korrekt löst och beskriver
ett verkligt fysikaliskt fenomen 
är den enda rimliga slutsatsen att $\sqrt{-\frac{k}{m}}; \frac{k}{m} \geq 0$ betyder något 
annat än att ingen lösning är möjlig. I fysiken och matematiken återkommer faktorn \(\sqrt{-1}\) 
så ofta att ett tal \(i : i^2 = -1\) har introducerats. Detta tal kallas för den imaginära enheten
och betecknas oftast med bokstaven \(i\) men även \(j\) förekommer. 
Mängden tal som kan skrivas \(a + bi; a, b \in \mathbb{R}\) kallas för komplexa tal och är vad 
denna ?rapport? handlar om.
\end{comment}
% Skriv om inledningen.


\section{Historisk uppkomst}
Algebran som ämne introducerades enligt Encyclopaedia Britannica (Feb 18, 2020) till Europa
genom matematikern Muḥammad ibn Mūsā al-Khwārizmī\footnote{Verket i fråga har på engelska titeln
\textit{The Compendious Book on Calculation by Completion and Balancing.}}. Hans verk beskrev 
bland annat lösningsmetoder för linjära ekvationer och andragradsekvationer. Bevisen för dessa var
generellt geometriska och kvantiteten \(n^2\) visualiserades ofta som arean hos en kvadrat 
med sidolängden $n$. Jag gör antagandet att anledningen till att
endast reella lösningar övervägdes var att alla areor per definition är icke-negativa och att
uttryck som inte var reella därmed inte kunde representera någon ritbar geometrisk form.


% Gör om källhänvisningen till O. Merino
Trots att komplexa tal idag brukar introduceras i samband med utlärning av 
lösning av andragradsekvationer var det inte genom andragradsekvationerna som
de komplexa talen upptäcktes, utan istället från lösningar till tredjegradsekvationer. År 1545
publicerades för första gången en allmän formel för lösningar av tredjegradsekvationer av den
italienska matematikern Gerolamo Cardano\footnote{O. Merino, A Short History of Complex Numbers,
Jan 2006\\Det skall tilläggas att Cardano inte upptäckte dessa formler själv.}. 
Det var sedan tidigare känt att alla tredjegradsekvationer hade lösningar (vilket läsaren själv kan
övertyga sig om med hjälp av valfritt grafritande verktyg) men ändå hittades
ofta negativa tal under rottecken i uttrycken för ekvationernas lösningar. I samband med detta tycks
Cardano accepterat komplexa tal som matematiska objekt. I samma verk inkluderades även ekvationen
\(40 = x(10 - x)\) vilken har lösningarna \(x_1 = 5 + \sqrt{-15}, x_2 = 5 - \sqrt{-15}\). Cardano
konstaterar här att om man ``Om man åsidosätter den involverade mentala tortyren och multiplicerar 
\(5 + \sqrt{-15}\) och \(5 - \sqrt{-15}\) vilket blir \(25 + 15\) . . . Därmed är produkten 
\(40\).''. Detta visar även att även om de komplexa talen upptäcktes via tredjegradsekvationer
insåg Cardano snabbt dess relevans till andragradsekvationer.

% Bör jag skriva vidare om eulers identitet i historiekontexten? troligtvis.



% SAKER SOM SKALL BÖR TRYCKAS IN I TEXTEN OVAN:

% Källa: O. Merino, A Short History of Complex Numbers, Jan 2006

% Känt att Leonardo da Pisa (Fibonacci) hittade en reel? lösning på x^3 + 2x^2 + 10 x = 20 tidigare.
% Denna ekvation har en reel lösning och två komplexa. Vet ej om formel fans. (1225)
% Gerolamo Cardano publicerade först generell lösning för tredjegrades ekv. (pub. 1545)

% hittade att Fibonacci löste problemet med approximtion -> inte relevant till detta arbetet.

% Muḥammad ibn Mūsā al-Khwārizmī vars verk introducerade algebran till västvärlden (samma 
% verk (Al-Kitāb al-mukhtaṣar fī ḥisāb al-jabr waʾl-muqābala (“The Compendious Book on 
% Calculation by Completion and Balancing”)) är också roten till namnet ``algebra'')
% Byggde resonemang och bevis på geometriska resonemang vilka endast fungerar för ikke negativa 
% lösningar.

% källa som anser att al-khwarizmi introducerade algebran och ``namngav'' den:
% Written By: The Editors of Encyclopaedia Britannica ,Last Updated: Feb 18, 
% 2020 See Article History
% https://www.britannica.com/biography/al-Khwarizmi

\section{Räkneregler för komplexa tal på rektangulär form}

\subsection{De grundläggande räknesätten utom division}
Som tur är gäller samma räkneregler för komplexa tal som för reella tal. Addition, subtraktion,
multiplikation och division definieras på samma sätt som för de reella talen och är både 
associativa, kommutativa och distributiva. För addition och
subtraktion adderar eller subtraherar man helt enkelt de reella och de imaginära delarna var för sig
precis som med reella tal, för multiplikation används vanlig parantesräkning. Glöm inte att \(i^2 = -1\).
Detta innebär att
\[
	(x_1 + iy_1)(x_2 + iy_2) = x_1x_2 + i(x_1y_2 + x_2y_1) - y_1y_2
\]


% komplexkonjugatet först?

\subsection{Komplexkonjugatet}
Komplexkonjugatet till ett tal \(z = a + bi\) skrivs som \(\bar{z}\) eller \(z^*\) och är definierat så att
\[\bar{z} = a - bi.\]
Geometriskt kan detta tolkas som att komplexkonjugatet är det ursprungliga talets spegelbild
speglat i den reela tallinjen.
Denna operation används främst för att få fram den så kallade magnituden av ett komplext tal, 
det vill säga längden mellan origo och punkten talet representerar. Detta kan göras genom sambandet
\[|z|^2 = z \cdot \bar{z} \Leftrightarrow |z| = \sqrt{z\bar{z}}\]
\begin{proof}
Låt \(z = a + bi\). Då är värdet av
\[\sqrt{z\bar{z}} = \sqrt{(a + bi)(a - bi)} = \sqrt{a^2 + b^2}\]
Detta är enligt Pythagoras sats sträckan mellan \(0\) och \((a, b)\) vilket är koordinaterna
för \(z\) i det komplexa talplanet.
% find proof that imaginary axis is perpendicular to real axis.
\end{proof}

\subsection{division}
Division med ett komplext tal är däremot mer komplicerat men kan utföras på följande sätt:
\[
	\frac{a + bi}{c + di} = \frac{(a + bi)(c - di)}{(c + di)(c - di)} = 
	\frac{ac - adi + bci + bd}{c^2 + d^2} = \frac{ac + bd + i(bc - ad)}{c^2 + d^2}.
\]
Vad som sker här är att både täljaren och nämnaren multipliceras med nämnarens
komplexkonjugat för att nämnaren skall bli reel. Därefter divideras bara täljarens
realdel och imaginärdel med nämnaren.

\section{Komplexa tal på polär/exponentiell form}

\subsection{Komplexa exponenter}
Många gånger då man använder komplexa tal är det för att egenskaperna hos komplexa 
exponenter gör dem både lätta och kraftfulla att räkna med. Ett exempel på detta är lösningen på
problemet i ekvation \ref{hooks} i sektion \ref{varfor}, men detta är långt ifrån det enda fallet komplexa 
exponenter används. Så hur skall man tolka \(e^z; z \in \mathbb{C}\)? Delar av problemet 
kan lösas genom att använda reglerna för exponenter för att dela upp detta uttryck 
till \(e^{a}e^{bi}; a, b \in \mathbb{R}\). Detta lämnar fortfarande frågan vad $e^{ib}$ betyder. 
Detta är precis vad Eulers formel förklarar.

% ---

\subsection{Eulers formel}\label{euler_formel}
Eulers formel säger att
\begin{equation}
	e^{ix} = \cos x + i\sin x
\end{equation}
där x är en vinkel i radianer.
\begin{proof}
För att visa detta behöver vi påminna oss om de
definitionen för talet \(e\).

\[
	\begin{matrix}
		(i) & e^0 = 0\\
		(ii) & \frac{d^n}{dx^n}e^x = e^x 
	\end{matrix}
\]	

Om man skulle vilja uttrycka en funktion med dessa egenskaper som ett 
polynom \(p(x)\) hur skulle man då göra? För enkelhetens skull fokuserar vi här 
endast på punkten $x=0$. Enligt $(i)$ måste då konstanttermen till \(p(x)\) 
vara $1$. Eftersom funktionen inte skall förändras oavsett hur många gånger 
den än deriveras kan vi även säga att förstagradstermen är $x$, andragradstermen 
är $\frac{x^2}{2}$, tredjegradstermen är $\frac{x^3}{2\cdot3}$ och så vidare.
Hela detta polynom kan uttryckas med uttrycket \(p(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!}\).
Om \(p(x)\) har dessa egenskaper så uppfyller \(p(x)\) följande vilkor.
\[
	\begin{matrix}
		(i) & p(0) = 1\\
		(ii) & p^{(n)}(x) = p(x)
	\end{matrix}
\]

Detta polynom kallas för \textit{maclaurinserien} för $e^x$ och delar alla de
egenskaper som definierar \(e^x\). Om vi ersätter $x$ med $ix$ i uttrycket för $p(x)$ får vi 
$e^{ix} = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{i^nx^n}{n!}$. Eftersom maclaurinserierna för sinus 
och cosinus är $x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \ldots$ och 
$1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \ldots$ kan vi dra slutsatsen att
\[e^{ix}=\cos x + i\sin x.\]
\end{proof}

Det som idag kallas för Eulers formel upptäcktes inte helt oväntat av den
schweiziska matematikern Leonhard Euler och är idag centralt i majoriteten av fallen
där komplexa tal används. 

\subsection{Konvertering till och från polär form}\label{till_och_fran}

Konvertering från polär till rektangulär form har förklarats med Eulers formel 
i sektion \ref{euler_formel} ovan. 
Om man vill konvertera åt andra hållet kan uttrycket nedan användas.
\begin{align*}
	Ce^{i\alpha} &= a + bi\\
	&\Leftrightarrow\\
	\begin{cases}
		a \geq 0 &\Rightarrow 	\begin{cases}
									\alpha = \arctan{\frac{b}{a}}\\
									C = \sqrt{a^2 + b^2}
								\end{cases}\\
		a < 0 &\Rightarrow		\begin{cases}
									\alpha = \arctan{(\frac{b}{a})} + \pi \\
									C = \sqrt{a^2 + b^2}
								\end{cases}
	\end{cases}
\end{align*}
Anledningen till att två fall krävs är att annars blir den polära representationen av talen \(a + bi\) och 
\(-a - bi\) identisk tack vare att \(\frac{-b}{-a} = \frac{b}{a}\). Resten av beviset lämnas som en övning åt läsaren.

\subsection{Räkneregler för exponentiell form}
Multiplikation och division kan utföras med hjälp av exponentlagarna.
\begin{align*}
	e^ae^b&=e^{a+b}\\
\frac{e^a}{e^b} &= e^{a - b}
\end{align*}
Tyvärr finns det inget
enklare sätt att addera och subtrahera dem än att konvertera till rektangulär form, addera eller
subtrahera och sedan konvertera tillbaks till exponentiell form. Komplexkonjugatet för \(e^{ix}\)
kan skrivas \((e^{ix})^* = e^{-ix}\). Mer allmänt kan man säga att
\[
	\bar{e^z} = e^{\bar{z}}.
\]
\begin{proof} för alla \(a, b \in \mathbb{R} \) gäller att
\[
\begin{split}
	(e^{a+bi})^* 	&= (e^a e^{bi})^* \\
					&= e^a (e^{bi})^* \\
					&= e^a (\cos b + i \sin b)^* \\
					&= e^a (\cos b - i \sin b) \\
					&= e^a (\cos (-b) + i \sin (-b)) \\
					&= e^a e^{-bi} \\
					&= e^{(a + bi)^*} \\
\end{split}
\]
\end{proof}

% Expand on this
% Hur gör man grader tecken i latex?
\section{Representering av komplexa tal som 2x2 matriser}
Definiera en matris \(J\) så att \(J = \begin{pmatrix}0 & -1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}\). Läsaren bör
notera att denna matris roterar \(\mathbb{R}^2\) 90 grader i positiv riktning.
Denna matris har egenskapen \(J^2 = -I; I = \begin{pmatrix}1 & 0 \\ 0 & 1\end{pmatrix}\) 
och kan därför jämföras med den imaginära enheten. Tack
vare räknelagarna för matriser vet vi att både den distributiva och associativa lagen gäller för
multiplikation och addition av dessa matriser. Det kan även enkelt visas att den kommutativa lagen
gäller för alla matriser som kan skrivas som \(aI + bJ\). Därmed kan alla punkter 
i det komplexa talplanet ses som samma punkt i \(\mathbb{R}^2\) skrivet i basen \(\{I, J\}\). 
Även om detta inte förenklar beräkningarna på något sätt är det intressant att notera att
ett givet komplext tal kan ses som ett sätt att representera en linjär transformation i två
dimensioner.


\section{Program för visualisering av komplexa avbildningar}
\subsection{Hur programmet ser ut när det är färdigt}
Figur \ref{fig:usage_example} visar en visualisering av en komplex avbildning.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/squared}
	\caption{illustrerar funktionen \(f: z \rightarrow z^2\)}
	\label{fig:usage_example}
\end{figure}
Till vänster ser vi en mängd punkter i det komplexa talplanet och till höger ser vi 
var i det komplexa talplanet dessa hamnar efter avbildningen. Fyra punkter har förstorats 
och fått en egen färg för att de skall kunna kännas igen. Syftet till detta är att 
man genom denna information även skall ha lättare att identifiera andra punkter. Punkterna i 
fråga är

\begin{itemize}
\item Den stora svarta punkt vilken före transformationen har värdet $0$.
\item Den gröna punkten vilken före transformationen har värdet $1$.
\item Den blåa punkten vilken före transformationen har värdet $i$.
\item Den röda punkten vilken före transformationen har värdet $1 + i$.
\end{itemize}

Utöver koordinatsystemet är även linjerna \(z = \pm 1\) och \(z = \pm i\) för att läsaren
lättare skall kunna bedöma skalan och inte bara 

% inkludera uttrycket polish notation?

Högst upp syns en ruta med texten ``\textit{* z z}''. Här skrivs uttrycket som beskriver 
transformationen. Notera att uttrycket skrivs i så kallad \textit{polish notation} vilket 
innebär att operatorn kommer före operanderna. Detta designval gjordes i syfte att göra 
datorns tolkning av uttrycket enklare att implementera. Addition, subtraktion och multiplikation
stöds av programmet. Värdet av \(e^z\) där \textit{z} är ett givet komplext uttryck
kan även hittas genom att skriva ``\textit{exp z}''. Tyvärr finns ingen implementation för
att ta komplexkonjugatet till ett uttryck i detta program.


% Hör detta hemma i rapporten?
% Skall jag skriva hel ``labrapport'' om hur detta program utvecklades?
\subsection{Teknisk implementation av program}
Programmets källkod kan hittas i bilaga \ref{sourcecode}. Programmet är skrivet i ett programmeringsspråk 
som heter Elm. Det finns flera anledningar 
till att just detta språk valdes. För det första är det ett 
språk vilket designats för webbutveckling vilket underlättar implementeringen av 
ett grafiskt användargränssnitt; detta innebär även att programmet kan köras på alla olika enheter som har en
fungerande webbläsare utan att koden behöver modifieras eller omkompileras. För det andra har dess 
standardbibliotek lättanvända och väldokumenterade paket för vektorgrafik och syntaxanalys vilket var de
delar av programmet som skulle varit svårast att själv implementera.

Programmets exekvering utgår ifrån funktionen \textit{main} vilken är definierad längst ned i
källkoden. Denna refererar till fyra andra funktioner varav tre faktiskt utför något arbete.
\textit{init} funktionen deklarerar vilka världen alla variabler skall ha då programmet nyss 
startats. Funktionen vid namn \textit{view} deklarerar hur användargränssnittet skall vara
utformat, samt ritar den funktion användaren angivit. \textit{update} ansvarar för att
tolka inmatad data och representera funktionen som en datastruktur vilken lättare kan
tolkas som en instruktion till hur den inmatade funktionens värde skall beräknas.



\section{Övningar}
\subsection{Frågor}
\begin{enumerate}
	\item Bevisa sambandet i sektion \ref{till_och_fran}.
	\item Använd sambandet i sektion \ref{till_och_fran} till att hitta ett värde hos 
		den naturliga logaritmen av \(a + bi\) där a och b är större eller lika med noll.
	\item Motivera att \(\ln(z) \in \mathbb{C}\) inte har ett entydigt värde för något \(z\) 
		om definitionen för den naturliga logaritmen endast är \(e^{\ln z} = z\ \forall z \in 
		\mathbb{C} \setminus \left\{0\right\}\).
	\item Visa att mängden \(\left\{ i(t + i)^2 | t \in \mathbb{R} \right\}\)
		bildar en parabel. Bestäm även nollpunkterna hos denna parabel.
	\item Beräkna \(\frac{1+2i}{1+i}\). Svara på rektangulär form.
	\item Beräkna \(e^{ln(4)} + e^{ln(3) + i\frac{\pi}{2}}\). Svara på exponentiell form.
	\item Identifiera vilka transformationer som visas på bilderna nedan utifrån vart de olika
		punkterna landar.
	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=1\textwidth]{images/a}
		\end{figure}
		% [* - 1 i1 z]
		\item % [+ * + 1 i1 z i1]
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=1\textwidth]{images/b}
		\end{figure}
		
		\item % [exp * z 1.57]  lägg in caption som ger ledtråd.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=1\textwidth]{images/c}
		\end{figure}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\pagebreak
\subsection{Facit}
\begin{enumerate}
	\item Svar utelämnas eftersom beviset anses för långt.
	\item \[\ln(a^2 + b^2) + i \cdot arctan{\frac{b}{a}}\]
	\item \(e^{ia} = e^{i(a + 2\pi)}\)
	\item 
	\begin{proof}
		Börja med att skapa två reela funktioner \(x(t)\) och \(y(x)\) vilka tillsammans ger koordinaterna
		för talet \(i(t+i)^2\) för varje givet tal \(t\).
		\begin{align*}
			x(t) + i \cdot y(x(t)) &= i(t+i)^2\\
			&\Leftrightarrow\\
			x(t) + i \cdot y(x(t)) &= -2t + i(t^2 - 1)\\
			&\Leftrightarrow\\
			\begin{cases}
				x(t) = -2t \Leftrightarrow t(x) = -\frac{x}{2} \\
				y(x(t)) = t^2 - 1
			\end{cases}\\
			&\Leftrightarrow\\
			y(x) &= (\frac{x}{2})^2 - 1
		\end{align*}
		Därmed vet vi att mängden \(\{i(t+i)^2 | t \in \mathbb{C}\}\) motsvarar mängden \(\{\frac{x^2}{4} - 1 | x 
		\in \mathbb{R}\}\) i \(\mathbb{R}^2\). Detta innebär att \(\{i(t+i)^2 | t \in \mathbb{C}\}\) bildar
		en parabel i det komplexa talplanet.
	\end{proof}
	\item \(\frac{3 + i}{2}\)
	\item \(5e^{\arctan{\frac{3}{4}}}\)
	\item \begin{enumerate}
			\item \(f(z) = z \cdot (1 - i)\)
			\item \(f(z) = i + z \cdot (1 + i)\)
			\item \(f(z) = e^{\frac{z\pi}{2}}\)
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{history} Orlando Merino {\em A Short History of Complex Numbers} Jan 2006:
University of Rhode Island
\bibitem{al-khwarizmi} The Editors of Encyclopaedia Britannica {\em Al-Khwārizmī} Feb 18, 2020:
Encyclopaedia Britannica
\end{thebibliography}
\pagebreak






\appendix
\section{Källkod till program}\label{sourcecode}
\begin{changemargin}{-1.5cm}{-1.5cm}
\begin{lstlisting}
module Main exposing (..)

import Browser
import Html exposing (Html, text, div, br, button, input)
import Html.Events exposing (onInput, onClick)
import Html.Attributes exposing (..)
import Svg exposing (Svg, circle, line)
import Svg.Attributes exposing (cx, cy, r, fill, x1, x2, y1, y2, strokeWidth, stroke)
import Parser exposing (Parser, (|.), (|=), succeed, symbol, float, spaces, keyword, run, oneOf, lazy)
	
type alias Complex =  { real : Float
					  , imaginary : Float
					  }
	
-- Defines the size of the complex plane that we want to examine.
maxVal : Float
maxVal = 7
	
-- The resolution of the Svg(s) that we will draw in.
res : Float
res = 600
-- ress = resolution string
ress : String
ress = String.fromFloat res
	
-- Simple function to make a complex number out of two real numbers.
c : Float -> Float -> Complex
c r i = Complex r i
	
-- define multiplication, addition, subtraction and the function \z -> e ^ z for complex numbers
	
mul : Complex -> Complex -> Complex
mul x y =
	c   (x.real * y.real - x.imaginary * y.imaginary)
		(x.real * y.imaginary + x.imaginary * y.real)

add : Complex -> Complex -> Complex
add x y = c (x.real + y.real) (x.imaginary + y.imaginary)
sub : Complex -> Complex -> Complex
sub x y = add x (mul (c -1 0) y)
	
exp : Complex -> Complex
exp z = mul (c (e ^ z.real) 0) (c (cos z.imaginary) (sin z.imaginary))
	
-- gc is short for ``get coordinate''
-- takes a complex number and gives x and y value used when drawing the number in the complex plane.
gc : Complex -> (String, String)
gc z =
	( String.fromFloat ((res / 2) * (1 + (z.real / maxVal)))
	, String.fromFloat ((res / 2) * (1 - (z.imaginary / maxVal)))
	)
	
complexDot_ : String -> Complex -> Svg msg
complexDot_ color z = (\(x, y) -> circle [fill color, cx x, cy y, r "10"] []) (gc z)
	
complexDot : Complex -> Svg msg
complexDot z = (\(x, y) -> circle [cx x, cy y, r "2"] []) (gc z)
	
-- Makes a list of complex numbers on a horisontal line.
-- Use 4 dots per unit length to make the line.
hLine : Int -> List Complex
hLine y = List.map  (\x -> c x (toFloat y))
					(List.map (\x -> toFloat x / 8) (List.range (-8 * round maxVal) (8 * round maxVal)))
	
-- Makes a list of complex numbers on a vertical line.
-- Uses 4 dots per unit length.
vLine : Int -> List Complex
vLine x = List.map  (\y -> c (toFloat x) y)
	(List.map (\y -> toFloat y / 8)
		(List.range (-8 * round maxVal) (8 * round maxVal)))
	
-- Makes a list of complex numbers
cGrid : List Complex
cGrid = List.concat
	(   List.map hLine (List.range (round (-1 * maxVal)) (round maxVal))
	++  List.map vLine (List.range (round (-1 * maxVal)) (round maxVal)))
	
svgGrid : (Complex -> Complex) -> List (Svg msg)
svgGrid f = [ line  [ x1 "0"
					, y1 (String.fromFloat (res / 2))
					, x2 ress
					, y2 (String.fromFloat (res / 2))
					, strokeWidth "1"
					, stroke "Black"] []
			, line  [ y1 "0"
					, x1 (String.fromFloat (res / 2))
					, y2 ress
					, x2 (String.fromFloat (res / 2))
					, strokeWidth "1"
					, stroke "Black"] []
			]
	++  List.map (complexDot << f) cGrid
	++  [ complexDot_ "Black"   (f (c 0 0))
		, complexDot_ "Green"   (f (c 1 0))
		, complexDot_ "Blue"    (f (c 0 1))
		, complexDot_ "Red"     (f (c 1 1))
		]
	
-- the operators we have defined.

-- Pn is short for ``Polish notation''.
-- Can either hold our variable, a complex number or an expression (defined above)
type Pn
	= Z
	| Num Complex
	| Add Pn Pn
	| Sub Pn Pn
	| Mul Pn Pn
	| Exp Pn
	
type alias Model =
	{ expr : Pn
	, func : Complex -> Complex {- This is the function that we will visualize -}
	, input : String
	}
	
type Msg
	= ParseButton
	| StrChange String
	
init : () -> (Model, Cmd msg)
init _ =
	( { expr = Z, func = \n -> mul n n, input = ""}
	, Cmd.none
	)
	
	
view : Model -> Html Msg
view model =
	div [style "text-align" "center"]
		[ text "f(z)="
		, input [ value model.input, onInput StrChange ] []
		, button [ onClick ParseButton ] [ text "View function!" ]
		, br [] []
		, br [] []
		, Svg.svg
			[ Svg.Attributes.width ress
			, Svg.Attributes.height ress
			, Svg.Attributes.viewBox ("0 0 " ++ ress ++ " " ++ ress)
			]
			(svgGrid (\x -> x))
		, Svg.svg
			[ Svg.Attributes.width ress, Svg.Attributes.height ress, Svg.Attributes.viewBox ("0 0 " ++ ress ++ " " ++ ress) ]
			(svgGrid model.func)
		]
	
update : Msg -> Model -> (Model, Cmd msg)
update msg model =
	case msg of
		ParseButton ->
			case run pn model.input of
				Ok a ->
					(   { expr = a
						, func = makeFunc a
						, input = model.input}
					,   Cmd.none)
				Err _ ->
					( model, Cmd.none)
		StrChange s ->
			( {model | input = s}
			, Cmd.none)
	
	
makeFunc : Pn  -> (Complex -> Complex)
makeFunc expr = case expr of
	Z -> \z -> z
	Num z -> (\_ -> z)
	Add a b -> (\z -> add (makeFunc a z) (makeFunc b z))
	Sub a b -> (\z -> sub (makeFunc a z) (makeFunc b z))
	Mul a b -> (\z -> mul (makeFunc a z) (makeFunc b z))
	Exp a -> (\z -> exp (makeFunc a z))
	
	
	
pn : Parser Pn
pn = oneOf [parseExpr, parseR, parseI, parseZ]

parseR : Parser Pn
parseR = succeed (\x -> Num (c x 0))
	|= float
	
parseI : Parser Pn
parseI = succeed (\x -> Num (c 0 x))
	|. symbol "i"
	|= float
	
parseZ : Parser Pn
parseZ = succeed Z
	|. keyword "z"
	
parseExpr : Parser Pn
parseExpr = oneOf
	[ succeed Add
		|. keyword "+"
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
		|. spaces
	, succeed Sub
		|. keyword "-"
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
		|. spaces
	, succeed Mul
		|. keyword "*"
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
		|. spaces
	, succeed Exp
		|. symbol "exp"
		|. spaces
		|= lazy (\_ -> pn)
	]
	
subscriptions : Model -> Sub Msg
subscriptions model =
	Sub.none
	
	
main =
	Browser.element
		{ init = init
		, update = update
		, subscriptions = \_ -> Sub.none
		, view = view }
	
\end{lstlisting}
\end{changemargin}

\end{document}
